---
layout: post
title: Φύλαγε τα ρούχα σου, να έχεις τα μισά.
date: 2020-05-10 22:33:00 +0300
description: # Add post description (optional)
img:  rouxa.jpg # Add image post (optional)
fig-caption: # Add figcaption (optional)
tags: []
---
Ο σαρσ-κορόνας-2 ήρθε για να μείνει και μόλις αυτές τις μέρες περνάμε το πρώτο test drive της μετα-καραντινότητας. Τo συγκεκριμένο στέλεχος κάνει διάφορα απρόβλεπτα, που ίσως να είναι ιδιαιτερότητες, ίσως και να είναι χαρακτηριστικά όλων (ή μερικών) ιών που πρώτη φορά ανακαλύπτουμε. Όσο χαλαρώνουμε είναι σημαντικό να μην ξεχνάμε ότι η τραγωδία βρίσκεται εν δυνάμει ένα 10ήμερο μακριά ειδικά αν υπάρχει κρούσμα στην περιοχή. O ήλιος μπορεί και να μας σώσει, μπορεί και όχι, το σίγουρο είναι ότι αν γίνει η στραβή το τίμημα είναι μεγάλο και για μας, και για τους γύρω μας.

Το κράτος και τα τοπικά αφεντικά έχουν χεστεί πάνω τους και περιμένουν τους τουρίστες να σώσουν το μαγαζί οπότε και οι οδηγίες που ήδη στερούνταν επιστημονικότητας, στην πρακτική εφαρμογή έχουν χάσει κάθε λογική. Οπότε έχει νόημα να ξεκινήσουμε μία κουβέντα για να δούμε πώς θα συνεχίσουμε να ζούμε ανθρώπινα μειώνοντας το ρίσκο έκθεσης και μετάδοσης, με βάση τα λίγα που ξέρουμε και τα ακόμα λιγότερα που καταλαβαίνουμε. Για εμβόλια, φάρμακα και ανοησίες αγέλης τα έχουμε πει σε παλιότερα επεισόδια, αλλά ακόμα και αν πιστεύετε σε κάτι από αυτά προς το παρόν είμαστε απροστάτευτοι, και αν το κολλήσετε τώρα μπορεί να ταβλάρετε για κάμποσες βδομάδες. Επιπλέον ξέρουμε ότι ο ιός χτυπάει όλες τις ηλικίες, πολύς κόσμος μπορεί να τον κουβαλάει ασυμπτωματικά ακόμα και αφού περάσει την ίωση και σε πολλές περιπτώσεις αφήνει κουσούρια σε πνεύμονες, νεφρά, εγκέφαλο, καρδιά ανάλογα με το πόσο έχει προχωρήσει. Το επικίνδυνο όμως είναι όλα αυτά που δεν γνωρίζουμε για τον ιό, οπότε το ρίσκο είναι ακόμα πολύ μεγάλο. Αν είστε στην κατηγορία που φοβάστε πολύ στο χωριό τα πράγματα θα ναι πιο εύκολα και ανθρώπινα. Αν υπάρξει έξαρση σε αστικό κέντρο δεν είναι απίθανο να ζήσουμε μία γενικότερη αποκέντρωση τον επόμενο καιρό.

Δεν έχουμε να προσφέρουμε μαγικές λύσεις, αλλά μπορούμε να φιλτράρουμε την πληροφορία που κυκλοφορεί και να δώσουμε μία αίσθηση για τους μηχανισμούς μόλυνσης έτσι ώστε να μπορείτε να κρίνετε καλύτερα πότε αξίζει να προσέχετε περισσότερο. Φαίνεται γενικότερα όλοι να συμφωνούν ότι ο ιός μεταφέρεται με σταγονίδια που φτύνουμε ακόμα και όταν μιλάμε. Αυτά χωρίζονται σε κάποιες ομάδες ανάλογα με το μέγεθος, την πυκνότητα τους, την τροχιά και διάφορα άλλα χαρακτηριστικά. Η όλη ιδέα της μετάδοσης είναι ποσοτική. Για να ξεκινήσει η λοίμωξη χρειάζεται ένα κατώφλι(threshold) από αυτό που μπορεί να έχετε ακούσει ως ιικό φορτίο, δλδ κόπιες του ιού που φτάνουν μέσα σε σταγονίδια ή αεροσόλ πάνω σας. Η ένταση της αρχική μόλυνσης φαίνεται να επηρεάζει και την εξέλιξη της νόσου οπότε ακόμα και αν έχουμε έρθει σε επαφή με κρούσμα έχει νόημα να προσέχουμε για να περιορίζουμε την έκθεση, και την μετάδοση πάνω απ'όλα. Ο ένας από τους δύο υποδοχείς(πρωτεϊνες στην επιφάνεια του ιού) που αναγνωρίζει και δεσμεύεται ο ιός στα κύτταρα μας (ACE2) βρίσκεται σε μεγαλύτερη περιεκτικότητα στην στοματική κοιλότητα απ’όπου ξεκινάει το κακό. Η πρώτη ασπίδα προστασίας του οργανισμού είναι το σάλιο. Αν υποπτευθείτε ότι μπορεί να έχει φτάσει εκεί ή ακόμα και προληπτικά, μπορείτε να δοκιμάσετε τα διαφορετικά μαντζούνια, ιατροσόφια και συμπληρώματα που προτάθηκαν [σε προηγούμενο επεισόδιο](https://rastapank.gitlab.io/viva-corona/mantzounia0/) και αποτελούν φτηνές, ασφαλείς και εύκολες λύσεις. Ακόμα και αν προχωρήσει η λοίμωξη μπορείτε με μία απολύμανση στόματος να περιορίσετε την μετάδοση σε άλλους. Για να αποφύγουμε την ανταλλαγή σταγονιδίων διάφοροι υποστηρίζουν την χρήση μάσκας. Η αφομοίωση της πιθανότατα να αποτελέσει την μεγαλύτερη αισθητική αλλαγή στην ανθρώπινη εμφάνιση από τότε που ο Αδάμ και η Εύα βάλανε φύλο συκιάς για να καλύψουν τα απ’αυτά τους.

Επειδή τα paper έχουν ξεφύγει στο συγκεκριμένο θέμα με τις μαλακίες που γράφουν θα περιοριστούμε στην κοινή λογική που λέει ότι μάλλον είναι καλύτερο από το τίποτα και προσφέρει μία ανωνυμία που μπορεί να είναι πολύτιμη στην εποχή του “υγειονομικού ελέγχου”. Ταυτόχρονα δυσκολεύει την αναπνοή και την ανθρώπινη επικοινωνία. Αν δουλεύεις σε σουβλατζίδικο το καλοκαίρι παίζει να μην παλεύετε και γενικότερα ο περιορισμός στην ανακύκλωση του καθαρού αέρα είναι κάτι που δύσκολα μπορούμε να μετρήσουμε και να εκτιμήσουμε επιστημονικά. Το υλικό φαίνεται να παίζει ρόλο, αλλά όσο καλύτερα περιορίζει την είσοδο περιορίζει και την έξοδο. Οπότε το πιο συνετό είναι μάλλον να χρησιμοποιείται επιλεκτικά ανάλογα με το περιβάλλον και το ρίσκο έκθεσης από τους ανθρώπους που υπάρχουν στο χώρο. Η μάσκα και τα γάντια λειτουργούν ταυτόχρονα και σαν υπενθύμιση όταν βρισκόμαστε σε μία επίφοβη κατάσταση, και επειδή ο ιός τα καταφέρνει γενικά καλά σε επιφάνειες, το πλύσιμο των χεριών είναι μια δύσκολη συνήθεια αλλά παίζει ότι βοηθάει αρκετά.

Ο ιός φαίνεται να μπορεί να ταξιδεύει και να επιβιώνει στον αέρα και τα περισσότερα στοιχεία δείχνουν ότι μπορεί να μεταδοθεί χωρίς κοντινή επαφή, οπότε το γενικότερο περιβάλλον στο οποίο μπορεί να προκύψει η μόλυνση και ο χρόνος που περνάμε σε αυτό επηρεάζει δραματικά το τελικό αποτέλεσμα. Το βασικό καλό νέο είναι ότι οι εξωτερικοί χώροι είναι πολύ πιο ασφαλείς, ειδικά αν έχει λίγο UV απ’τον ήλιο και ζέστη. Η υγρασία είναι λίγο πιο μυστήρια περίπτωση αν και μάλλον δεν βοηθάει στην εξάπλωση. Στους εσωτερικούς χώρους οι κυκλοφοριακές ροές του αέρα είναι πολύ πιο χαοτικές, λιγότερο ανακυκλώσιμες, και όλες οι στατιστικές ομελέτες δείχνουν ότι είναι οι βασικές εστίες μετάδοσης μέχρι τώρα. Το air-condition σε περιοχές με κρούσματα και τουρίστες θα γίνει ταμπού, αλλά η λογικη λέει ανοιχτά παράθυρα και ψοφάμε (μαζί με τον ιό) στην ζέστη. Οι ιστορίες για μία μάζωξη σε κλειστό χώρο που ένας ασυμπτωματικός κόλλησε άλλους 30 και μετά γαμήθηκε όλη η πόλη, είναι πάρα πολλές. Ας γεμίσουμε τα πάρκα, τις πλατείες, τις παραλίες, τις ταράτσες. Αυτό και μόνο μπορεί να είναι αρκετό για να αποφύγουμε μία πολύ τραγική κατάσταση.

Έρχονται καιροί που προϋποθέτουν συσπείρωση και αγώνα. Με καμπάνιες στο fb δεν γάμησε ποτέ κανείς και η κρίση που βιώνουμε θα κάνει επιτακτική ανάγκη το να βγούμε στους δρόμους σαν ένα σώμα. Η κάθεμια θα πάρει τα ρίσκα της γιατί θα πρέπει να διεκδικήσει μία αξιοπρέπεια σε ένα κόσμο που διαλύεται, γιατί θα χρειαστεί να προστατεύσει την γειτονιά της από το μίσος, γιατί θα νιώσει την ανάγκη για ανθρώπινη επαφή. Είναι σημαντικό σε όλο αυτό να σεβαστούμε το ρίσκο έκθεσης που μπορεί να επιλέγει το κάθε σώμα. Στην Ελλάδα δεν έχουμε βιώσει μία έξαρση για να ξέρουμε πώς είναι. Όλοι κρίνουμε από τα πολύ λίγα πράγματα που διαβάζουμε και μαθαίνουμε για αυτήν την κατάσταση. Οπότε είναι σημαντικό να σεβόμαστε το διπλανό μας που μπορεί να μένει με την γιαγιά του. Είναι σημαντικό να κουβεντιάζουμε και να κρίνουμε συνειδητά πώς μπορούμε να ελαχιστοποιήσουμε το ρίσκο σε κάθε νέα κατάσταση που βρισκόμαστε. Είναι σημαντικό να μην βρεθούμε όλοι κρεβάτομένοι ταυτόχρονα, γιατί δεν θα μείνει κανένας να παλεύει. Είναι σημαντικό να σκεφτόμαστε λίγο παραπάνω πριν αγκαλιάσουμε τον άλλον. Είναι μαλακία, αλλά είναι σημαντικό.


Εδώ βάζουμε κάποια βασικά πράγματα που αν τα διαβάσετε/παρακολουθήσετε θα σας δώσουν μία ακόμη καλύτερη ιδέα του τί συμβαίνει.

- Mittal et al.,(2020) ["The Flow physics of COVID-19"](https://www.cambridge.org/core/journals/journal-of-fluid-mechanics/article/flow-physics-of-covid19/476E32549012B3620D2452F30F2567F1)

- [τι σου κάνει ο ιός](https://www.sciencemag.org/news/2020/04/how-does-coronavirus-kill-clinicians-trace-ferocious-rampage-through-body-brain-toes)

- [ιστορίες από την μετάδοση του ιού](https://quillette.com/2020/04/23/covid-19-superspreader-events-in-28-countries-critical-patterns-and-lessons/)

- [και εδώ συνδέουν όλες αυτές τις ιστορίες](https://www.sciencemag.org/news/2020/05/why-do-some-covid-19-patients-infect-many-others-whereas-most-don-t-spread-virus-all?fbclid=IwAR2VsPXj3TwCS_Ht6V4HgwM3hmF72Y426a6kMth5YO44s8ojWjuPD5MGakE#)

- Το κανάλι του peak prosperity στο youtube επίσης βοήθησε στο φιλτράρισμα της ακαδημαϊκής παράνοιας.

- και το προφίλ του [giorgos pappas](https://www.facebook.com/giorgos.pappas.376/posts/10158519278767490)
